\documentclass[11pt]{article}

% ================= 宏包 =================
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}   % 花体字母
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1.2in}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz-cd}

% ================= 定理环境 =================
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{命题}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{example}[theorem]{例}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{猜想}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{注}
% ========== 自定义数学命令 ==========
\newcommand{\Int}{\operatorname{Int}}
\newcommand{\loc}{\mathrm{loc}}
\renewcommand{\d}{\, \mathrm{d}}
\newcommand{\supp}{\operatorname{supp}}

\newcommand{\rank}{\operatorname{rank}}
\renewcommand{\char}{\operatorname{char}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}

\newcommand{\Ker}{\operatorname{Ker}}
\newcommand{\Coker}{\operatorname{Coker}}
\newcommand{\Coim}{\operatorname{Coim}}
\newcommand{\Codim}{\operatorname{Codim}}
\newcommand{\Tor}{\operatorname{Tor}}
\newcommand{\Ann}{\operatorname{Ann}}
\newcommand{\Gal}{\operatorname{Gal}}
\newcommand{\ord}{\operatorname{ord}}

\newcommand{\Obj}{\operatorname{Obj}}
\newcommand{\Mor}{\operatorname{Mor}}

\newcommand{\Jac}{\operatorname{Jac}}
\newcommand{\Rad}{\operatorname{Rad}}
\newcommand{\Nil}{\operatorname{Nil}}
\newcommand{\lcm}{\operatorname{lcm}}

\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}}
\newcommand{\End}{\operatorname{End}}
\newcommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\renewcommand{\det}{\operatorname{det}}

\newcommand{\GL}{\operatorname{GL}}


\renewcommand{\span}{\operatorname{span}}
\newcommand{\ind}{\operatorname{ind}}


\newcommand{\gr}{\operatorname{gr}}

\newcommand{\Set}{\mathbf{Set}}
\newcommand{\Top}{\mathbf{Top}}
\newcommand{\op}{\mathrm{op}}
\newcommand{\Grp}{\mathbf{Grp}}
\newcommand{\Ab}{\mathbf{Ab}}
\newcommand{\Rng}{\mathbf{Rng}}
\newcommand{\CRing}{\mathbf{CRing}}
\newcommand{\Mod}{\mathbf{Mod}}
\newcommand{\Ring}{\mathbf{Ring}}
\newcommand{\Vect}{\mathbf{Vect}}
\newcommand{\Sh}{\mathbf{Sh}}
\newcommand{\Open}{\mathbf{Open}}

\newcommand{\Ext}{\operatorname{Ext}}

\newcommand{\res}{\operatorname{res}}
\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}}
\newcommand{\disc}{\operatorname{disc}}
\newcommand{\Nat}{\operatorname{Nat}}
\newcommand{\Nm}{\operatorname{Nm}}

\newcommand{\Frac}{\operatorname{Frac}}
\newcommand{\Spec}{\operatorname{Spec}}
\newcommand{\Der}{\operatorname{Der}}
% ================= 标题信息 =================
\title{代数 $\mathcal{D}$-模的若干基础性质}








\begin{document}
\maketitle

% --------------------
% 摘要
% --------------------
\begin{abstract}
    本文在特征零域上的仿射情形中，系统讨论 Weyl 代数及其左模的若干基础性质。首先回顾微分算子环的代数定义及其滤过结构，给出 Weyl 代数的构造与基本代数性质，包括基、次数与阶函数、单性以及模的基本结构。随后通过 Bernstein 滤过与良好滤过，引入有限生成 $A_n$-模的 Hilbert 多项式，从而定义模的维数与重数，并证明相关基本性质。

    在此基础上，讨论 Bernstein 不等式，并引入全纯（holonomic）$A_n$-模的概念，证明其 Artinian 性及有限长度性质。本文旨在在纯代数框架下刻画 $A_n$-模的结构复杂度，为进一步研究 $\mathcal{D}$-模理论中的特征簇与 $b$-函数等问题奠定基础。
\end{abstract}


\tableofcontents

% ============================================================
\section{引言}

线性微分方程在数学的发展中占据着重要地位。传统上，人们主要利用分析方法研究其解的性质，例如解的存在性、唯一性以及渐近行为等。然而，除了分析视角之外，还可以从代数的角度理解微分方程，将其视为某种代数结构上的作用问题。这种观点为微分方程的研究提供了新的工具和思路。

一个基本的观察是，线性微分方程可以通过微分算子来表达。例如，在一元情形下，微分算子
\[
    \partial = \frac{d}{dx}
\]
作用在函数空间上。方程
\[
    (\partial - \lambda)f = 0
\]
可以理解为一个微分算子对函数的作用结果为零。这启发我们将“微分方程”视为“算子作用的代数关系”。由此，自然地引出对“微分算子所构成的代数结构”的研究。
$\mathcal{D}$-模理论正是在这一思想基础上发展起来的。



完整的 $\mathcal{D}$-模理论具体是在$n$维光滑代数簇$X$上，$\mathcal{D}_X$为$X$上的微分算子层，$\mathcal{D}$-模则是$\mathcal{D}$-模层。通过研究$\mathcal{D}$-模的结构，可以揭示线性微分方程解空间的性质，例如解的维数、单值性以及解析延拓等问题。
涉及代数几何、同调代数等较为深刻的理论工具，但其中的一些基本思想可以在较为初等的代数框架下加以理解。在仿射情形($X=\Spec k[x_1,\ldots,x_n]$)下，微分算子环可以具体描述为 Weyl 代数$A_n$，它由乘法算子与微分算子生成，并满足一定的交换关系。对 Weyl 代数上的模进行研究，便构成了 $\mathcal{D}$-模理论的基本内容。

本文旨在从代数的角度出发，对$\mathcal{D}$-模的基本概念进行综述。我们将首先介绍相关的代数预备知识，然后构造 Weyl 代数并说明其与线性微分方程之间的联系，通过若干具体例子展示$\mathcal{D}$-模的基本结构。最后介绍 holonomic $\mathcal{D}$-模以及 Bernstein–Sato 多项式（$b$-函数）的基本思想，以说明该理论在更深入研究中的重要性。



\section{预备知识}


\subsection{环、模与代数}
\begin{definition}
    一个环 $A$ 是一个集合，配备两个二元运算 $+$ 和 $\cdot$，满足以下条件：
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $(A,+)$ 是一个阿贝尔群，存在零元 $0$ 和加法逆元 $-a$；
        \item  $(ab)c=a(bc)$ 对任意 $a,b,c\in A$ 成立；
        \item  $a(b+c)=ab+ac$ 和 $(a+b)c=ac+bc$ 对任意 $a,b,c\in A$ 成立；
        \item 存在乘法单位元 $1_A$，使得 $1_A a=a 1_A=a$ 对任意 $a\in A$ 成立.
    \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{definition}
    设 $A$ 是一个环，一个\emph{左 $A$-模}是一个阿贝尔群 $M$，配备一个满足以下条件的标量乘法：
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $r(m+n)=rm+rn$，对任意 $r\in A$ 和 $m,n\in M$；
        \item $(r+s)m=rm+sm$，对任意 $r,s\in A$ 和 $m\in M$；
        \item $(rs)m=r(sm)$，对任意 $r,s\in A$ 和 $m\in M$；
        \item $1_A m=m$，对任意 $m\in M$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
    设$k$是一个域，一个$k$-代数 $A$ 是一个环，同时也是一个 $k$-向量空间，使得乘法与 $k$-线性结构兼容，即对任意 $r,s\in A$ 和 $\lambda\in k$，满足 $\lambda(rs)=(\lambda r)s=r(\lambda s)$。
\end{definition}
\begin{example}
    设 $k$ 是一个域，则全体$n$元多项式$k[x_1,\ldots,x_n]$所构成的集合是一个 $k$-代数，乘法由多项式的乘法给出，$k$-线性结构由多项式的系数给出。
\end{example}

\begin{example}
    自由$k$-代数$k\langle x_1,\ldots,x_n\rangle$由非交换的$n$个变量生成，乘法由变量的串联给出，$k$-线性结构由系数给出。
\end{example}
\begin{remark}
    自由$k$代数的自由性体现在下面这个交换图中
    \begin{equation*}
        \begin{tikzcd}
            k\langle x_1,\ldots,x_n\rangle \arrow[r, "\exists!\bar{f}"] & A \\
            \{x_1,\ldots,x_n\} \arrow[u, "i"] \arrow[ur, "f"']
        \end{tikzcd}
    \end{equation*}
    其中$f:\left\{x_1,\ldots,x_n\right\}\to A$是任意的映射, $i:\left\{x_1,\ldots,x_n\right\}\rightarrow k\langle x_1,\ldots,x_n\rangle$ 是自然嵌入。这是研究非交换代数的一个重要工具。
\end{remark}

\subsubsection{单模}
\begin{definition}
    一个左$A$-模 $M$ 称为\emph{不可约的}(或\emph{单模})，如果 $M$子模只有 $0$ 和 $M$ 本身。
\end{definition}
我们首先回顾不可约模的一些基本结论，这些结论在表示论与
$D$-模理论中反复出现.
\begin{proposition}
    设 $A$ 是一个环，$M$ 是一个不可约的左 $A$-模，则：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item 对任意 $0 \neq m \in M$，均有
              \[
                  M = Am.
              \]
        \item 若 $0 \neq u \in M$，则存在同构
              \[
                  M \cong A / \operatorname{ann}_A(u),
              \]
              其中 $\operatorname{ann}_A(u):=\left\{a\in A\mid au=0\right\}$ 表示 $u$ 在 $A$ 中的零化子.
        \item 若 $A$ 不是除环，则 $M$ 为挠模.
    \end{enumerate}
\end{proposition}


\subsection{链条件}
\begin{definition}
    设 $A$ 为一环, $M$ 为左 $A$-模，则：
    \begin{enumerate}
        \item
              左 $A$-模 $M$ 称为满足\emph{升链条件}
              （ascending chain condition, ACC），
              或称为\emph{Noether 模}，
              若对任意子模升链
              \[
                  M_1\subset M_2\subset M_3\subset\cdots
              \]
              存在整数 $n$，
              使得当 $i\ge n$ 时
              \[
                  M_i=M_n。
              \]

        \item
              若左正则模 ${}_A A$ 为 Noether 模，
              则称 $A$ 为\emph{左 Noether 环}。
              若同时为左、右 Noether，
              则称 $A$ 为\emph{Noether 环}。

        \item
              左 $A$-模 $M$ 称为满足\emph{降链条件}
              （descending chain condition, DCC），
              或称为\emph{Artinian 模}，
              若对任意子模降链
              \[
                  N_1\supset N_2\supset N_3\supset\cdots
              \]
              存在整数 $m$，
              使得当 $i\ge m$ 时
              \[
                  N_i=N_m。
              \]

        \item
              若左正则模 ${}_A A$ 为 Artinian，
              则称 $A$ 为\emph{左 Artinian 环}。
              若同时为左、右 Artinian，
              则称 $A$ 为\emph{Artinian 环}。
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
    设 $M$ 为左 $A$-模。
    \begin{enumerate}
        \item
              若 $M$ 的任意非空子模集合(在集合包含意义下构成偏序集)均含有极大元，
              则称 $M$ 满足\emph{极大条件}；
        \item
              若 $M$ 的任意非空子模集合均含有极小元，
              则称 $M$ 满足\emph{极小条件}。
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:chain-max}
    模满足升链条件
    当且仅当满足极大条件；
    模满足降链条件
    当且仅当满足极小条件。
\end{theorem}

\begin{corollary}[链条件的稳定性]\label{cor:chain-stability}
    设 $A$ 为一环, $M$ 为左 $A$-模，则：
    \begin{enumerate}
        \item
              设 $M$ 为 $A$-模，
              $M_1\subseteq M$。
              则
              $M$ 为 Noether
              当且仅当
              $M$  与  $M/M_1 $均为 Noetherian。


        \item
              有限直和  $M_1\oplus\cdots\oplus M_n$
              为 Noether   当且仅当每个 $M_i$ 如此。

        \item
              Noether模的任意同态像
              仍为 Noether。

        \item
              若 $A$ 为左 Noetherian环,则任意有限生成左 $A$-模
              均为 Noether。
    \end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{remark}
    上述结论同样适用于Artinian性质.
\end{remark}
\subsubsection{Noetherian}
对于Noetherian性质，我们还有如下更强的结论.
\begin{theorem}
    设 $A$ 为一环, $M$ 为左 $A$-模.则$M$为 Noether 当且仅当 $M$ 的任意子模均为有限生成.
\end{theorem}
\begin{remark}
    对环 $A$ 来说，$A$ 是左 Noether 当且仅当 $A$ 的任意左理想均为有限生成.
\end{remark}

\begin{theorem}[Hilbert基底定理]
    设 $A$ 是一个左 Noether 环，则$n$元多项式环$A[x_1,\dots,x_n]$也是一个左 Noether 环.
\end{theorem}
\subsubsection{Artian}
对于Artinian性质，我们有如下结论.
\begin{theorem}[Akizuki-Hopkins-Levitzki定理]
    \label{thm:Akizuki-Hopkins-Levitzki}
    设 $A$ 是一个左 Artinian 环，则 $A$ 是一个左 Noether 环.
\end{theorem}
故对左 Artinian 环 $A$上的一个有限生成左 $A$-模 $M$，由\ref{cor:chain-stability}和 \ref{thm:Akizuki-Hopkins-Levitzki},$M$ 同时满足升链条件与降链条件.再由Jordan-Hölder定理，$M$ 的一个合成列的长度是一个不变量，称为 $M$ 的\emph{长度}，记为 $\ell_A(M)$.
\subsection{张量积}

\subsection{模的扭曲}

\begin{definition}
    设 $A$ 是一个环，$M$ 是左 $A$-模，
    $\sigma$ 是 $A$ 的一个自同构.
    定义新的左 $A$-模 $M_\sigma$：
    作为阿贝尔群，$M_\sigma=M$，
    而其 $A$-作用由
    \[
        r\cdot m=\sigma(r)m
    \]
    给出.
    称 $M_\sigma$ 为 $M$ 关于 $\sigma$ 的\emph{扭曲模}.
\end{definition}

\begin{proposition}
    设 $A$ 是一个环，$M$ 是左 $A$-模，
    $\sigma$ 是 $A$ 的自同构，则：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $M_\sigma$ 不可约当且仅当 $M$ 不可约；
        \item $M_\sigma$ 为挠模当且仅当 $M$ 为挠模；
        \item $M_\sigma \oplus M'_\sigma \cong (M\oplus M')_\sigma$；
        \item 若 $N\subset M$，则
              \[
                  (M/N)_\sigma \cong M_\sigma/N_\sigma；
              \]
        \item 若 $J$ 是 $A$ 的左理想，则
              \[
                  (A/J)_\sigma \cong A/\sigma^{-1}(J).
              \]
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\subsection{微分算子环}
微分算子环是$\mathcal{D}$-模理论的核心对象之一，
它抽象了微分算子在函数空间上的作用. 我们在交换代数的背景下定义微分算子，并探讨其基本性质.
\begin{definition}
    设 $A$ 是一个交换的 $k$-代数.定义 $A$ 上的\emph{微分算子}如下：
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item
              将 $a \in A$ 视为 $\End_k(A)$ 中的乘法算子
              \[
                  r \longmapsto ar \quad (r \in A).
              \]
              若算子 $P \in \End_k(A)$ 满足
              \[
                  [a,P]=0 \quad \text{对任意 } a\in A,
              \]
              则称 $P$ 为零阶微分算子.

        \item
              假设已定义所有阶数小于 $n$ 的微分算子.
              若 $P \in \End_k(A)$ 不具有小于 $n$ 的阶数，
              且对任意 $a \in A$，
              \[
                  [a,P]
              \]
              的阶数小于 $n$，则称 $P$ 为 $n$ 阶微分算子.
    \end{enumerate}
    记 $\operatorname{Diff}^n(A)$ 为 $A$ 上所有阶数小于 $n$
    的微分算子所成的 $k$-向量空间.
    定义 $A$ 的\emph{微分算子环}为
    \[
        \operatorname{Diff}(A)
        =
        \bigcup_{n \geq 0} \operatorname{Diff}^n(A).
    \]
\end{definition}

\begin{remark}
    上述定义等价于
    \[
        \operatorname{Diff}^n(A)
        =
        \left\{
        P \in \End_k(A)
        :
        [\cdots[[P,a_1],a_2],\ldots,a_{n+1}] = 0,
        \ \forall a_i \in A
        \right\}.
    \]
    阶数恰为 $n$ 的微分算子构成集合
    $\operatorname{Diff}^n(A)\setminus \operatorname{Diff}^{n-1}(A)$.
\end{remark}


\begin{definition}
    $k$-代数 $A$ 的一个\emph{导子}是指满足 Leibniz 法则的
    $k$-线性算子 $D$：
    \[
        D(ab)=aD(b)+bD(a),
        \quad \forall a,b\in A.
    \]
    所有导子构成的 $k$-向量空间记为 $\Der_k(A)$.
    对 $a \in A$ 和 $D \in \Der_k(A)$，
    定义新的导子 $aD$ 为
    \[
        (aD)(b)=aD(b),
    \]
    从而 $\Der_k(A)$ 自然成为一个左 $A$-模.
\end{definition}

\begin{proposition}
    设 $A$ 是一个交换的 $k$-代数，则：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $\operatorname{Diff}^0(A)=A$；
        \item $\operatorname{Diff}^1(A)\subset \Der_k(A)+A$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    若 $P \in \operatorname{Diff}^n(A)$，
    $Q \in \operatorname{Diff}^m(A)$，
    则其复合满足
    \[
        PQ \in \operatorname{Diff}^{n+m}(A).
    \]
    \begin{proof}
        对 $n+m$ 作归纳即可.
    \end{proof}
\end{proposition}



\subsection{滤过、分次与维数}
\begin{definition}
    设 $A$ 为一环.
    称 $A$ 上的一族子群 $\{F_iA\}_{i\ge0}$ 为
    $A$ 的一个\emph{递增滤过}，
    若满足：
    \begin{enumerate}
        \item
              $F_0A\subset F_1A\subset \cdots \subset F_iA\subset\cdots\subset A$；
        \item
              $\bigcup_{i\ge0}F_iA=A$；
        \item
              $F_iA\cdot F_jA\subseteq F_{i+j}A$，
              对任意 $i,j\ge0$ 成立.
    \end{enumerate}
    带有递增滤过的环称为\emph{滤过环}.
\end{definition}

\begin{proposition}
    若 $\mathcal{F}=\{F_iA\}$ 是 $A$ 的滤过，
    则
    \[
        \gr_{\mathcal{F}}A
        :=
        \bigoplus_{i\ge0}F_{i+1}A/F_iA
    \]
    加法与乘法由 \[
        (a+\mathcal{F}_iA)(a^\prime+\mathcal{F}_jA)
        =
        aa^\prime+\mathcal{F}_{i+j}A
    \]
    给出，自然地成为一个分次环，称为 $A$ 关于滤过 $\mathcal{F}$ 的\emph{伴随分次环}
\end{proposition}

\subsubsection{滤过模与伴随分次模}

\begin{definition}
    设 $A$ 为滤过环，
    $\mathcal{F}=\{F_iA\}$ 为其递增滤过.
    左 $A$-模 $M$ 称为\emph{滤过模}，
    若存在子群族 $\Gamma=\{\Gamma_iM\}$，
    满足：
    \begin{enumerate}
        \item
              $\Gamma_0M\subset \Gamma_1M\subset\cdots\subset M$；
        \item
              $\bigcup_{i\ge0}\Gamma_iM=M$；
        \item
              $F_iA\cdot\Gamma_jM\subseteq\Gamma_{i+j}M$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proposition}
    若 $\Gamma=\{\Gamma_iM\}$ 为滤过，
    则
    \[
        \gr_\Gamma M
        :=
        \bigoplus_{i\ge0}\Gamma_{i+1}M/\Gamma_iM
    \]
    加法与 $A$-作用由 \[
        (a+\Gamma_iA)(a^\prime+\Gamma_jM)
        =
        aa^\prime+\Gamma_{i+j}M
    \]
    给出，
    自然地成为 $\gr_{\mathcal{F}}A$-模，
    称为 $M$ 的\emph{伴随分次模}.
\end{proposition}


\begin{proposition}
    设 $M$ 为滤过 $A$-模，
    $N\subset M$ 为子模，
    则存在正合列
    \[
        0\to
        \gr N\longrightarrow
        \gr M\longrightarrow
        \gr(M/N)\to0
    \]
    作为分次 $\gr A$-模.
\end{proposition}


\subsubsection{维数与重数}


\begin{definition}
    \label{def:Hilbert 函数}
    设
    \[
        A=\bigoplus_{n\ge0}A_n
    \]
    为交换 Noether 分次环，
    \[
        M=\bigoplus_{n\ge0}M_n
    \]
    为有限生成分次 $A$-模.
    则每个 $M_n$ 为有限生成 $A_0$-模，
    从而可施加加性函数 $\lambda$.
    称函数
    \[
        h_M^\lambda(n)
        :=
        \lambda(M_n)
    \]
    为 $M$ 关于 $\lambda$ 的\emph{Hilbert 函数}；

    \begin{remark}
        若 $A_0$为Artinian环， 则可取$\lambda(N)=\ell_{A_0}(N)$（模的长度）；若 $A_0$ 为域， 则 $\lambda(N)=\dim_{A_0}(N)$.
    \end{remark}
\end{definition}


下面的定理告诉我们，Hilbert 函数在充分大 $n$ 时由一个多项式给出，所以我们可以用多项式来研究 $M$ 的渐近性质.
\begin{theorem}
    存在多项式$H(t)\in\mathbb{Q}[t]$，使得对充分大的整数 $n$，
    有
    \[
        H(n)=h_M^\lambda(n).
    \]
\end{theorem}

\begin{corollary}
    存在多项式
    \[
        \chi(t,A,M)\in\mathbb{Q}[t]
    \]
    使得对充分大的整数 $n$，
    \[
        \sum_{i=0}^{n}
        \lambda(M_i)
        =
        \chi(n)
    \]
\end{corollary}
我们称 $\chi(t)$ 为 $M$ 关于 $\lambda$ 的\emph{Hilbert 多项式}。同时定义$\chi$的次数$\deg \chi=d$为 $M$ 的\emph{维数}，$\chi$ 的首项系数乘以$d!$为 $M$ 的\emph{重数}.



\subsection{仿射空间和代数簇}

\subsection{}

给定层环空间ringed space $\left(X,\mathcal{O}_X\right)$ 和$\left(Y,\mathcal{O}_Y\right)$，以及映射
\begin{equation}
    f:X\to Y
\end{equation}
研究$X,Y$上的对象（函数、向量丛、微分形式）模   层$\mathcal{F},\mathcal{G}$及其间的映射.

\begin{enumerate}
    \item
          pushforward
          \begin{equation*}
              f_*: \Sh(X) \to \Sh(Y)
          \end{equation*}
          \begin{equation*}
              \left(f_*\mathcal{F}\right)(V):=\mathcal{F}(f^{-1}(V))
          \end{equation*}
    \item
          morphism of structure sheaves (把$Y$上的结构拉回$X$上)
          \begin{equation*}
              f^{\sharp}:\mathcal{O}_Y\to f_*\mathcal{O}_X
          \end{equation*}
          \begin{equation*}
              f^{\sharp}(\psi):=\psi \circ f
          \end{equation*}
\end{enumerate}
The morphism of between ringed spaces $\left(f,f^{\sharp}\right): \left(X,\mathcal{O}_X\right) \to \left(Y,\mathcal{O}_Y\right)$
\begin{enumerate}[resume]
    \item
          inverse image sheaf (把$Y$上的对象拉回$X$上)
          \begin{equation*}
              f^{-1}:\Sh(Y)\to \Sh(X)
          \end{equation*}
          \begin{equation*}
              f^{-1}\mathcal{G}(U):=\lim_{\substack{\longrightarrow\\f(U)\subset V}} \mathcal{G}(V)
          \end{equation*}

    \item
          pullback（保证拉回的对象成为$\mathcal{O}_X$-模）
          \begin{equation*}
              f^*:\Sh(Y)\to \Sh(X)
          \end{equation*}
          \begin{equation*}
              f^*\mathcal{G}:=f^{-1}\mathcal{G}\otimes_{f^{-1}\mathcal{O}_Y}\mathcal{O}_X
          \end{equation*}
\end{enumerate}

Given real vector space $X,Y$ of finite dimension and $A:X \to Y$ a polynomial map with $f^\sharp : R_Y \to R_X$.
\begin{enumerate}
    \item pullback of left $\mathcal{D}_Y$-modules: $A^* M =R_X \otimes_{R_Y} M $
          \begin{equation*}
              \partial_{x_i} \cdot (Q \otimes f) = \frac{\partial Q}{\partial x_i} \otimes f + \sum_{j=1}^m Q \frac{\partial A_j}{\partial x_j}\otimes \frac{\partial f}{\partial y_j}
          \end{equation*}
    \item pushforward of right $\mathcal{D}_X$-modules: $A_* L = L\otimes_{R_Y}  \mathcal{D}_Y $
\end{enumerate}



% ============================================================
\section{Weyl 代数}
\subsection{定义}
设 $k[X]=k[x_1,\dots,x_n]$ 是特征为零的域 $k$ 上
$n$ 个可交换不定元的多项式环，
记其所有 $k$-线性自同态所成的代数为 $\End_k(k[X])$.
对每个 $i=1,\dots,n$，
定义算子 $\hat{x}_i\in \End_k(k[X])$ 为
\[
    \hat{x}_i(f)=x_i f, \qquad f\in k[X].
\]
同时定义偏导算子
\[
    \partial_i(f)=\frac{\partial f}{\partial x_i}.
\]
\begin{definition}
    由算子 $\hat{x}_1,\dots,\hat{x}_n$ 与
    $\partial_1,\dots,\partial_n$
    生成的 $\End_k(k[X])$ 的 $k$-子代数
    称为\emph{$n$ 阶 Weyl 代数}，
    记为 $A_n(k)$.
    约定 $A_0(k)=k$.
\end{definition}

\begin{proposition}
    在 $A_n(k)$ 中有交换关系
    \[
        [\partial_i,\hat{x}_j]=\delta_{ij}, \qquad
    [\partial_i,\partial_j]=[\hat{x}_i,\hat{x}_j]=0，
    \]
    并且对任意 $f\in k[X]$，
    \[
        [\partial_i,f]=\frac{\partial f}{\partial x_i}.
    \]
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{prop:weyl-basis}
    \begin{enumerate}
        \item 对任意多重指标 $\alpha,\beta\in\mathbb{N}^n$，
              有
              \[
                  \partial^\beta x^\alpha
                  =
                  \sum_{\beta_1+\beta_2=\beta}
                  \binom{\beta}{\beta_1}
                  \frac{\partial x^\alpha}{\partial x^{\beta_1}}
                  \partial^{\beta_2}.
              \]
              因此
              \[
                  \partial^\beta x^\alpha
                  =
                  x^\alpha\partial^\beta+D',
                  \quad
                  \deg D'\le |\alpha|+|\beta|-2.
              \]

        \item 集合
              \[
                  \{x^\alpha\partial^\beta:
                  \alpha,\beta\in\mathbb{N}^n\}
              \]
              构成 $A_n(k)$ 作为 $k$-向量空间的一组基.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

Weyl代数$A_n(k)$的结构可以通过自由代数的商来描述。

\begin{theorem}
    设 $k\langle z_1,\dots,z_{2n}\rangle$
    为自由结合代数，
    $J$ 为由关系
    \[
        [z_{i+n},z_i]-1,\quad
        [z_i,z_j]\ (j\neq i+n)
    \]
    生成的双边理想，则存在 $k$-代数同构
    \[
        A_n(k)\cong k\langle z_1,\dots,z_{2n}\rangle/J.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    定义满同态
    $\phi(z_i)=x_i,\ \phi(z_{i+n})=\partial_i$.
    由 Weyl 关系知 $J\subset\ker\phi$，
    从而诱导同态
    $\bar\phi$.
    由命题 \ref{prop:weyl-basis}，
    标准单项式在商代数中线性无关，
    故 $\bar\phi$ 为同构.
\end{proof}

\subsection{次数与阶}

\begin{definition}
    设
    \[
        D=\sum_{\alpha,\beta}
        a_{\alpha\beta}x^\alpha\partial^\beta\in A_n.
    \]
    定义 $D$ 的\emph{次数}为
    \[
        \deg(D)=\max\{|\alpha|+|\beta|:
        a_{\alpha\beta}\neq0\}，
    \]
    并约定零元的次数为 $-\infty$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    对任意 $D,D'\in A_n$，有：
    \begin{enumerate}
        \item
              \[
                  \deg(D+D')\le\max\{\deg D,\deg D'\}，
              \]
              且当 $\deg D\neq\deg D'$ 时取等号；
        \item
              \[
                  \deg(DD')=\deg D+\deg D'；
              \]
        \item
              \[
                  \deg([D,D'])\le\deg D+\deg D'-2.
              \]
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Weyl 代数 $A_n$ 是整环.
\end{corollary}

\begin{definition}
    若
    \[
        D=\sum_{\alpha,\beta}
        a_{\alpha\beta}x^\alpha\partial^\beta，
    \]
    则定义 $D$ 的\emph{阶}为
    \[
        \ord(D)=\max\{|\beta|:a_{\alpha\beta}\neq0\}.
    \]
\end{definition}

\begin{proposition}
    阶函数满足：
    \begin{enumerate}
        \item
              $\ord(P+Q)\le\max\{\ord P,\ord Q\}$；
        \item
              $\ord(PQ)=\ord P+\ord Q$；
        \item
              $\ord([P,Q])\le\ord P+\ord Q-1$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\subsection{理想结构}

\begin{theorem}
    Weyl 代数 $A_n$ 是单代数.
\end{theorem}

\begin{proof}
    设 $I$ 为非零双边理想，
    取次数最小的非零元 $D\in I$.
    通过对 $[x_i,D]$ 与 $[\partial_i,D]$
    的次数估计可推出矛盾，
    故 $I=A_n$.
\end{proof}

\begin{corollary}
    $A_n$ 的任意环自同态都是单射.
\end{corollary}

\subsection{$A_n$-模}

\begin{proposition}
    左 $A_n$-模 $k[X]$ 是不可约挠模，
    且
    \[
        {}_{A_n}k[X]\cong
        A_n/\sum_{i=1}^n A_n\partial_i.
    \]
\end{proposition}

\begin{proposition}
    商模
    $A_n/\sum_i A_n x_i$
    同构于 $k[\partial_1,\dots,\partial_n]$，
    其中 $\partial_i$ 作用为乘法，
    $x_i$ 的作用为 $-\partial/\partial\partial_i$.
\end{proposition}

\begin{theorem}
    对任意正整数 $r$，
    由
    \[
        \sigma_r(\partial_i)=\partial_i-x_i^r
    \]
    定义的扭曲模 $k[X]_{\sigma_r}$
    构成一族两两不同构的不可约 $A_n$-模.
\end{theorem}



\section{全纯$A_n$-模与特征簇}
给定一个左 $A_n$-模 $M$，由于$A_n$的非交换性，$M$ 的结构可能非常复杂。
我们可以通过选择一个良好滤过来定义 $M$ 的维数与重数，这些数值反映了 $M$ 的渐近性质和复杂度。Bernstein 不等式为我们提供了一个下界，说明非零有限生成的 $A_n$-模至少具有维数 $n$。全纯（holonomic）模是那些维数恰好为 $n$ 的模，它们具有许多优良的性质，例如 Artinian 性和有限长度。


\subsection{维数的定义}
我们首先定义$A_n$上的一个依度数的滤过
对于每个 $t\ge0$，定义$A_n$上的 $k$-子空间
\begin{equation*}
    B_t:=\left\{D\in A_n\mid \deg D\leq t\right\}
\end{equation*}
容易验证 $\mathcal{B}:=\{B_t\}_{t=0}^\infty$ 是 $A_n$ 的一个递增滤过，称为\emph{Bernstein 滤过}.
且有下面
\begin{proposition}
    \begin{equation*}
        \gr_{\mathcal{B}}A_n\cong k[x_1,\dots,x_n,\xi_1,\dots,\xi_n],
    \end{equation*}
    即$2n$元多项式代数。
\end{proposition}
有了这个滤过，我们就可以对一些性质较好的$A_n$-模$M$定义维数与重数了，也是通过滤过来定义的。


\begin{definition}
    设$\Gamma$为$M$关于Bernstein滤过的一个滤过，
    若伴随分次模 $\gr_\Gamma M$
    在 $\gr_{\mathcal{B}}A_n$ 上有限生成，
    则称$\Gamma$为\emph{良好滤过}.
\end{definition}
$\gr_{\Gamma}M$的有限生成性保证了Hilbert多项式存在，从而可以定义维数与重数，同时也保证了$M$的结构不会过于复杂。

有了$M$的良好过滤，取\ref{def:Hilbert 函数}中的$A=\gr_{\mathcal{B}}A_n$, $M=\gr_\Gamma M$，以及加性函数$\lambda(N)=\dim_k N$(容易验证这是有限的)，我们可以定义$M$的Hilbert多项式
\begin{equation*}
    \chi(t,\Gamma,M)=\sum_{i=0}^t \dim_k \Gamma_i M/\Gamma_{i-1} M
    =
    \dim_k \Gamma_t M
\end{equation*}
($\Gamma_{-1}=0$)从而定义$M$的维数和重数，也就是
\begin{equation*}
    d=\deg \chi(t,\Gamma,M)
\end{equation*}
\begin{equation*}
    m=d!\cdot \text{首项系数}
\end{equation*}
对于不同的良好滤过$\Gamma$，定义的Hilbert多项式可能不同，但它们的次数和首项系数是相同的，因此维数和重数是良定义的，不依赖于具体的良好滤过。这是由下面这个命题保证
\begin{proposition}
    设$\Gamma$和$\Omega$为$M$的两个良好滤过，则存在常数$n_0$使得
    $\Omega_{j-n_0}\subset\Gamma_j\subset \Omega_{j+n_0}$。
\end{proposition}
与此同时，具有良好滤过的$A_n$-模并不罕见，例如$A_n$的任意有限生成模都具有良好滤过(这也是我们接下来主要研究的对象).

\subsubsection{例子}
下面几个例子中，我们分别取了对应的良好滤过来计算维数和重数，展示了这些概念的具体应用。同时用$\chi(t)$来表示Hilbert多项式，计算得到的维数和重数也反映了这些模的复杂度和结构特征。
\begin{example}
    对正则模 ${}_{A_n}A_n$,取${}_{A_n}A_n$的良好滤过也为$\mathcal{B}$，有
    \begin{equation*}
        \chi(t)
        =\dim_k B_t
        =\binom{t+2n}{2n}
    \end{equation*}
    所以
    \begin{equation*}
        d(A_n)=2n,
        \quad
        m(A_n)=1.
    \end{equation*}
\end{example}

\begin{example}
    对$A_n$-模$k[X]$(标准作用下)，取$k[X]$的良好滤过为$\Gamma_t=k[X]_{\le t}$，即多项式的次数不超过$t$的子空间，
    有
    \begin{equation*}
        \chi(t)=\binom{n+t}{n},
    \end{equation*}
    从而
    \begin{equation*}
        d(k[X])=n,
        \quad
        m(k[X])=1.
    \end{equation*}
\end{example}

\subsubsection{维数的界限}
\begin{theorem}
    \label{thm:Dimension}
    设 $M$是一个有限生成左 $A_n$-模，$N$是 $M$ 的一个子模，则
    \begin{enumerate}
        \item
              $ d(M)=\max\left\{d(N),d(M/N)\right\}$
        \item
              如果$d(N)=d(M/N)$，则 $m(M)=m(N)+m(M/N)$
    \end{enumerate}
\end{theorem}
利用上述定理，我们可以得到一些关于维数和重数的有用结论，例如有限生成模的维数不超过 $2n$，以及维数为 $n$ 的模（全纯模）的特殊性质。
\begin{corollary}
    设$M_1,\dots,M_s$为有限生成左 $A_n$-模，$M=\bigoplus_{i=1}^s M_i$，则
    \begin{enumerate}
        \item $d(M)=\max\left\{d(M_1),\dots,d(M_s)\right\}$
        \item 如果$d(M)=d(M_j)$对任意$j$成立，则$m(M)=\sum_{i=1}^s m(M_i)$
    \end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{corollary}
    任意有限生成左 $A_n$-模的维数不超过 $2n$.
\end{corollary}


\begin{theorem}[Bernstein 不等式]
    若 $M$ 为非零有限生成左 $A_n$-模，
    则
    \[
        d(M)\ge n.
    \]
\end{theorem}


\subsection{全纯模}
维数为 $n$ 的有限生成左 $A_n$-模具有许多优良的性质，我们将它们称为\emph{全纯}（Holonomic）模。这些模在 $\mathcal{D}$-模理论中扮演着重要角色，具有丰富的结构和应用。
\begin{definition}
    有限生成左 $A_n$-模 $M$
    称为 \emph{Holonomic}，
    若 $M=0$ 或 $d(M)=n$.
\end{definition}
由\ref{thm:Dimension}可以立即得到全纯模的如下性质
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}
        \item
              Holonomic 模的子模与商模仍为 Holonomic；
        \item
              有限直和保持 Holonomic 性.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    任意 Holonomic $A_n$-模都是挠模.
\end{proposition}


利用重数的加性，我们可以证明 Holonomic模具有Artinian性(而$A_n$本不具有Artinian性)，这也是全纯模的一个重要特征。
\begin{theorem}
    Holonomic $A_n$-模是 Artinian 的.
\end{theorem}

\begin{proof}
    若存在严格下降链
    \[
        M=N_0\supsetneq N_1\supsetneq\cdots,
    \]
    则由重数加性得
    \[
        m(M)\ge\sum m(N_i/N_{i+1})\ge\text{链长},
    \]
    矛盾.
\end{proof}

\begin{corollary}
    holonomic 模具有有限长度，
    且长度不超过其重数.
\end{corollary}

\begin{corollary}
    任意不可约 holonomic 模的重数为 $1$.
\end{corollary}


\subsection{特征簇}


\newpage
\section{Jacobian 猜想}

本节设
\[
    X=k^n,\qquad Y=k^m,
\]
并记多项式环
\[
    k[X]=k[x_1,\dots,x_n],\qquad
    k[Y]=k[y_1,\dots,y_m].
\]

\subsection{多项式映射}

\begin{definition}
    设映射
    \[
        F:k^n\to k^m。
    \]
    若存在多项式
    \[
        F_1,\dots,F_m\in k[x_1,\dots,x_n]
    \]
    使得
    \[
        F(p)=(F_1(p),\dots,F_m(p)),
        \quad p\in k^n,
    \]
    则称 $F$ 为\emph{多项式映射}。

    若 $F$ 存在逆映射且其逆仍为多项式映射，
    则称 $F$ 为\emph{多项式同构}。
\end{definition}

\begin{definition}
    设 $F:X\to Y$ 为多项式映射。
    定义环同态
    \[
        F^\sharp:k[Y]\longrightarrow k[X],
        \qquad
        g\mapsto g\circ F,
    \]
    称为 $F$ 的\emph{余态射}（comorphism）。

    反之，
    若给定环同态
    \[
        \phi:k[Y]\to k[X],
    \]
    则诱导多项式映射
    \[
        \phi_\sharp:X\to Y,
        \quad
        \mathbf{x}\mapsto
        (\phi(y_1)(\mathbf{x}),\dots,\phi(y_m)(\mathbf{x}))。
    \]
\end{definition}


\begin{theorem}
    设
    \[
        F:X\to Y,\qquad
        G:Y\to Z
    \]
    为多项式映射，则：

    \begin{enumerate}
        \item
              $(F^\sharp)_\sharp=F$；

        \item
              复合映射 $G\circ F$ 仍为多项式映射，
              且
              \[
                  (G\circ F)^\sharp
                  =
                  F^\sharp\circ G^\sharp。
              \]
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    多项式映射
    \[
        F:X\to Y
    \]
    为同构，当且仅当
    其余态射
    \[
        F^\sharp
    \]
    为环同构。
\end{corollary}

\subsection{Jacobian 猜想}
\begin{conjecture}[Jacobian 猜想]
    设
    \[
        F:X\to X
    \]
    为多项式映射，
    且
    \[
        \Delta F=\det JF=1,
    \]
    则 $F$ 是一个多项式同构。
\end{conjecture}



\begin{lemma}
    设 $F:X\to X$ 为多项式映射，
    且
    \[
        \Delta F\neq0
    \]
    处处成立，
    则余态射
    \[
        F^\sharp:k[X]\to k[X]
    \]
    为单射。
\end{lemma}

\begin{proof}
    设存在最低次数非零多项式
    $g$
    满足
    \[
        g\circ F=0。
    \]
    记
    \[
        g_i=\frac{\partial g}{\partial x_i}.
    \]
    由链式法则得
    \[
        D(g\circ F)
        =
        (\nabla g)(F)\cdot JF=0。
    \]
    由于 Jacobian 矩阵可逆，
    推出
    \[
        g_i(F)=0。
    \]
    但 $g_i$ 次数严格小于 $g$，
    与极小性矛盾。
\end{proof}
\begin{proposition}
    记
    \[
        k[F_1,\dots,F_n]
        \subset k[X]
    \]
    为由坐标函数生成的子代数。
    则 Jacobian 猜想等价于
    \[
        k[F_1,\dots,F_n]
        =
        k[x_1,\dots,x_n]。
    \]
\end{proposition}
\subsection{局部幂零导子}

\begin{definition}
    设 $D$ 为 $k$-代数 $S$ 的导子。

    \begin{enumerate}
        \item
              $\ker D$ 称为 $D$ 的\emph{常数环}；

        \item
              若对任意 $a\in S$
              存在 $k$ 使
              \[
                  D^k(a)=0,
              \]
              则称 $D$ 为\emph{局部幂零导子}；

        \item
              若 $D$ 局部幂零，
              定义指数映射
              \[
                  \phi(a)=
                  \sum_{n\ge0}
                  \frac{D^n(a)}{n!}x^n,
              \]
              则 $\phi:S\to S[x]$
              为环同态，
              并满足
              \[
                  \phi\circ D=\partial_x\circ\phi。
              \]
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{proposition}
    设
    $D_1,\dots,D_n$
    为两两可交换的局部幂零导子，
    且存在
    $t_1,\dots,t_n\in S$
    满足
    \[
        D_i(t_j)=\delta_{ij}。
    \]
    则：

    \begin{enumerate}
        \item
              \[
                  S=R[t_1,\dots,t_n],
              \]
              其中 $R$ 为公共常数环；

        \item
              $t_i$ 在 $R$ 上代数无关；

        \item
              \[
                  D_i=\frac{\partial}{\partial t_i}。
              \]
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\subsection{Jacobian 导子与自同构}
\begin{definition}
    设
    \[
        F:k^n\to k^n,
        \qquad
        \Delta=\det JF\neq0。
    \]
    定义
    \[
        D_i(g)
        =
        \Delta^{-1}
        \det
        J(F_1,\dots,F_{i-1},g,F_{i+1},\dots,F_n)。
    \]
    则 $D_i$ 为有理函数域上的导子。
\end{definition}
\begin{lemma}
    上述导子满足
    \[
        D_i(F_j)=\delta_{ij},
        \qquad
        [D_i,D_j]=0。
    \]
\end{lemma}
\begin{definition}
    设 $A_n$ 为第 $n$ 个 Weyl 代数。
    定义
    \[
        \operatorname{ad}_a(b)=[a,b]。
    \]
\end{definition}
\begin{theorem}
    设
    \[
        F:k^n\to k^n
    \]
    满足
    \[
        \det JF=1。
    \]
    若 Weyl 代数 $A_n$ 的每个代数自同态均为自同构，
    则 Jacobian 猜想成立。
\end{theorem}
\begin{proof}
    由 Jacobian 条件可构造导子
    $D_1,\dots,D_n$
    满足
    \[
        [D_i,F_j]=\delta_{ij},
        \qquad
        [D_i,D_j]=0。
    \]
    于是得到 Weyl 代数同态
    \[
        \phi:A_n\to A_n,
        \quad
        x_i\mapsto F_i,
        \quad
        \partial_i\mapsto D_i。
    \]

    若 $\phi$ 为自同构，
    则 $D_i$ 为局部幂零导子。
    由前述结构定理得到
    \[
        K[F_1,\dots,F_n]
        =
        K[x_1,\dots,x_n]，
    \]
    从而 $F$ 可逆，
    Jacobian 猜想成立。
\end{proof}










\section{Jacobian 猜想}

本节讨论多项式映射的可逆性问题，并介绍
Jacobian 猜想及其与导子理论之间的联系。

设
\[
    X=k^n,
\]
并记多项式环
\[
    k[X]=k[x_1,\dots,x_n].
\]

\subsection{多项式映射与同构}

\begin{definition}
    设映射
    \[
        F:k^n\to k^m.
    \]
    若存在多项式
    \[
        F_1,\dots,F_m\in k[x_1,\dots,x_n]
    \]
    使得
    \[
        F(p)=(F_1(p),\dots,F_m(p)),
        \qquad p\in k^n,
    \]
    则称 $F$ 为\emph{多项式映射}。
\end{definition}

当 $m=n$ 时，
$F$ 可写为
\[
    F=(F_1,\dots,F_n).
\]

\begin{definition}
    若多项式映射
    \[
        F:k^n\to k^n
    \]
    存在逆映射且其逆仍为多项式映射，
    则称 $F$ 为\emph{多项式同构}
    （polynomial automorphism）。
\end{definition}

研究多项式映射是否可逆，
是代数几何中的基本问题之一。

---

\subsection{余态射观点}

多项式映射可以等价地用多项式环之间的
环同态描述。

\begin{definition}
    设
    \[
        F:k^n\to k^m
    \]
    为多项式映射，
    定义环同态
    \[
        F^\sharp:
        k[y_1,\dots,y_m]\to k[x_1,\dots,x_n],
        \qquad
        g\mapsto g\circ F,
    \]
    称为 $F$ 的\emph{余态射}。
\end{definition}

该构造说明，
几何中的映射与代数中的环同态互相对应。

\begin{proposition}
    多项式映射
    \[
        F:k^n\to k^n
    \]
    为同构，当且仅当
    其余态射
    \[
        F^\sharp
    \]
    为环同构。
\end{proposition}

---

\subsection{Jacobian 行列式}

设
\[
    F=(F_1,\dots,F_n):k^n\to k^n.
\]

其 Jacobian 矩阵定义为
\[
    JF=
    \left(
    \frac{\partial F_i}{\partial x_j}
    \right).
\]

\begin{definition}
    称
    \[
        \Delta(F)=\det JF
    \]
    为映射 $F$ 的
    \emph{Jacobian 行列式}。
\end{definition}

若 $\Delta(F)\neq0$，
则由反函数定理可知，
$F$ 在局部上可逆。

---

\subsection{Jacobian 猜想}

\begin{conjecture}[Jacobian 猜想]
    设
    \[
        F:k^n\to k^n
    \]
    为多项式映射，
    并满足
    \[
        \det JF=1,
    \]
    则 $F$ 为多项式同构。
\end{conjecture}

该猜想由
O.~H.~Keller 于 1939 年提出，
至今仍未解决。

下面给出一个等价的代数表述。

\begin{proposition}
    设
    \[
        F=(F_1,\dots,F_n),
    \]
    则 Jacobian 猜想等价于
    \[
        k[F_1,\dots,F_n]
        =
        k[x_1,\dots,x_n].
    \]
\end{proposition}

---

\subsection{局部幂零导子}

导子理论为研究 Jacobian 猜想提供了重要工具。

\begin{definition}
    设 $S$ 为 $k$-代数，
    $D:S\to S$ 为导子。

    \begin{enumerate}
        \item $\ker D$ 称为 $D$ 的常数环；

        \item 若对任意 $a\in S$，
              存在整数 $m$ 使
              \[
                  D^m(a)=0,
              \]
              则称 $D$ 为\emph{局部幂零导子}。
    \end{enumerate}
\end{definition}

局部幂零导子在多项式环结构理论中起核心作用。

\begin{proposition}
    设
    \[
        D_1,\dots,D_n
    \]
    为两两可交换的局部幂零导子，
    并存在元素
    \[
        t_1,\dots,t_n
    \]
    满足
    \[
        D_i(t_j)=\delta_{ij}.
    \]
    则存在子环 $R$ 使
    \[
        S=R[t_1,\dots,t_n],
        \qquad
        D_i=\frac{\partial}{\partial t_i}.
    \]
\end{proposition}

---

\subsection{Jacobian 导子的构造}

设
\[
    F:k^n\to k^n,
    \qquad
    \det JF\neq0.
\]

定义
\[
    D_i(g)
    =
    (\det JF)^{-1}
    \det
    J(F_1,\dots,F_{i-1},g,F_{i+1},\dots,F_n).
\]

\begin{lemma}
    上述导子满足
    \[
        D_i(F_j)=\delta_{ij},
        \qquad
        [D_i,D_j]=0.
    \]
\end{lemma}

---

\subsection{与 Weyl 代数的联系}

记 $A_n$ 为第 $n$ 个 Weyl 代数。

\begin{theorem}
    若 Weyl 代数 $A_n$ 的任意代数自同态均为自同构，
    则 Jacobian 猜想成立。
\end{theorem}

\begin{proof}
    由 Jacobian 条件可构造导子
    $D_1,\dots,D_n$，
    从而得到 Weyl 代数同态
    \[
        x_i\mapsto F_i,
        \qquad
        \partial_i\mapsto D_i.
    \]
    若该同态为自同构，
    则可推出
    \[
        k[F_1,\dots,F_n]
        =
        k[x_1,\dots,x_n],
    \]
    因此 $F$ 为多项式同构。
\end{proof}
\section{$b$-函数}
$X=\mathbb{R}^N$



$\mathcal{S}$ \textbf{Schwartz space} over $X$

$\Omega:= \mathcal{S}\Omega^N$ Schwartz differential forms over of degree $N$,

There is an isomorphism $\mathcal{S}\to \Omega$, $\varphi\mapsto \varphi \d x_1\ldots \d x_N $. And we can define a pairing between $\mathcal{S}$ and $\Omega$ by
\begin{equation*}
    \left\langle \varphi, \omega \right\rangle:= \int \varphi \omega, \quad \varphi\in \mathcal{S}, \omega\in \Omega
\end{equation*}


We consider on $\mathcal{S}$ the natural structure of a left $\mathcal{D}_X$-module.
Then $\Omega$ has a unique structure of a right $\mathcal{D}_{X}$-module such that $\left\langle \varphi, \omega \mathscr{D} \right\rangle =\left\langle \mathscr{D} \varphi, \omega \right\rangle$ for all $\varphi \in \mathcal{S}, \omega \in \Omega, \mathscr{D} \in \mathcal{D}_X$.
Indeed, if $\mathscr{D}$ is a polynomial in the $x_i$, then $\omega \mathscr{D}=\mathscr{D}$. $\omega$; if $\mathscr{D}$ is a vector field, then $\omega \mathscr{D}=-L_{\mathscr{Z}} \omega$, where $L_{\mathscr{Z}} \omega$ is the Lie derivative along the field $\mathscr{D}$ of the form $\omega$.


$\mathcal{S}^*$ the dual space of $\mathcal{S}$ (\textbf{tempered distributions})




$\Omega^*$ the dual space of $\Omega$ (\textbf{tempered current} $\cong \mathcal{S}^*$ )






\end{document}
